\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphics}
\renewcommand{\abstractname}{Аннотация}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\title{\textit{УДК 66.01.011}~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~\\
Минимизация затрат энергии в системах охлаждения суперкомпьютеров}
\author{Сукин И.А., Цирлин А.М., Алимова Н. А.\\
\normalsize{\textit{Институт программных систем РАН}} \\
\normalsize{\textit{tsirlin@sarc.botik.ru}}}
\date{Поступила в редакцию ............ 2013г.}
\maketitle 

\begin{abstract}
	 Исследованы предельные возможности  энергопотребления для систем охлаждения суперкомпьютеров. Проведено сравнение систем воздушного охлаждения с использованием радиатора и градирни.
\end{abstract}

\textbf{Предельные возможности теплообменных систем.}
Введем следующие обозначения: 
 $W_1,W_0$ -- водяные эквиваленты холодного и горячего потоков, $q$ -- поток теплоты, передаваемый в теплообменнике (тепловая нагрузка), температуру $T_0$ будем относить к охлаждаемому, а $T_1$ -- к нагреваемому потоку. Коэффициент теплопереноса $\alpha$ или обратное ему термическое сопротивление теплопереносу $R$ зависят от удельных термических сопротивлений теплоотдачи $R_1, R_0$ от холодного и горячего потоков к стенке теплообменника, от термического сопротивления теплопередачи $r$ и от площади контакта $S$. При этом $R_1$ и $R_0$ зависят от скорости потоков $V_i=\frac{W_i}{C_is_i}$. 
В \cite{Tsir}, \cite{TAG} показано, что минимально возможное производство энтропии для потока теплообмена, пропорционального разности температур, равно: 
\begin{equation}
\sigma^*=\frac{W_0^2\ln^2\left(1-\frac{q}{W_0T_{0\footnotesize\mbox{вх}}}\right)}{\alpha+W_0\ln\left(1-\frac{q}{W_0T_{0\footnotesize\mbox{вх}}}\right)}.
\label{b2}
\end{equation}

Фактическое производство энтропии  равно \cite{Prig}
\begin{equation}
\sigma = W_0 \ln \frac{T_{0\footnotesize{\mbox{вых}}}}{T_{0\footnotesize{\mbox{вх}}}}+W_1\ln \frac{T_{1\footnotesize{\mbox{вых}}}}{T_{1\footnotesize{\mbox{вх}}}}, \quad q= W_0 (T_{0\footnotesize{\mbox{вх}}}- T_{0 \footnotesize{\mbox{вых}}}).
\label{o20}
\end{equation}
Неравенство 
$
\sigma \geq \sigma ^* ,$
 ограничивает возможности теплообменных систем. 

Подстановка в него зависимостей (\ref{o20})  приводит к неравенству, справедливому для любого  двухпоточного  теплообменника:
\begin{equation}
A_1(W_1)=W_1\ln \left(1+\frac{q}{W_1T_{1\footnotesize\mbox{вх}}}\right)\geq -\alpha\frac{W_0\ln \left(1-\frac{q}{W_0T_{0\footnotesize\mbox{вх}}}\right)}{\alpha+W_0\ln \left(1-\frac{q}{W_0T_{0\footnotesize\mbox{вх}}}\right)}.
\label{t1}
\end{equation}

Неравенство (\ref{t1}) накладывает ограничение на водяной эквивалент холодного, а значит на потребные для создания этого потока затраты энергии. 

\textbf{Условие минимума затрат энергии на организацию теплообмена.}
Задача об оптимальном распределении затрат энергии примет форму:
\begin{equation}
[e_0(V_0)+e_1(V_1)]\rightarrow\min, \quad R_0(V_0)+R_1(V_1)=R_{\Sigma}.
\label{b3}
\end{equation}
Необходимое условие оптимальности следует из условий стационарности функции Лагранжа:
$
L=e_0(V_0)+e_1(V_1)+\lambda [R_0(V_0)+R_1(V_1)].
$
Получим  условие минимума суммарных затрат энергии на создание потоков
\begin{equation}
\frac{dR_0/dV_0}{dR_1/dV_1}=\frac{de_0/dV_0}{de_1/dV_1}.
\label{b4}
\end{equation}

\textbf{Задача синтеза системы охлаждения суперкомпьютеров}
Покажем, как приведенные выше соотношения могут быть использованы для расчета системы охлаждения. В качестве такой системы рассмотрим систему охлаждения компъютеров высокой производительности (суперкомпьютеров).
Возможности систем охлаждения ограничены тем, что:
\begin{enumerate}
	\item Температура охлаждаемых узлов не может превышать 58 градусов Цельсия (331 К), а температура окружающего воздуха $t_V.$ может изменяется от -30 до +30 градусов Цельсия (243 - 303 К).
	\item Коэффициенты теплоотдачи от металлической стенки заданы \cite{Kuxl} $\left[\frac{\mbox{вт}}{\mbox{м}^2 K}\right]$ (при этом скорость $V$ измеряют в [м/сек]):
	
\begin{enumerate}
	\item к воде или к другому жидкому хладагенту 350+2000 $\sqrt{V}$, 
		\item к воздуху 5,6 +4 V.
\end{enumerate}
	\item Теплоемкость воздуха составляет 1,3 $\left[\frac{\mbox{Дж}}{\mbox{м}^3 K} \right]$, а теплоемкость воды в 3220 раз больше.
\end{enumerate}

Рассмотрим двухступенчатую систему охлаждения. Первая ступень -- охлаждение электронных устройств (ЭУ) жидким хладагентом. Вторая -- охлаждение хладагента воздухом. 
Первоначально остановимся на первой ступени. Здесь фиксированы температура ЭУ $T_e=331K$ и плотность теплового потока $q/S_e$, равная отношению мощности ЭУ к их поверхности, она составляет примерно $10^4 \mbox{Вт/М}^2$. 
Температура в ванне, охлаждающей ЭУ,  равна температуре $T_{0\mbox{вх}}$.

Скорость $V_e=W_0/C_0s_0$ редко выбирают большей, чем 0,05м/сек. Для такой скорости обтекания ЭУ из равенства (\ref{b7a}) для $q/S_e=10^4 \mbox{Вт/М}^2$, следует, что $T_{0\mbox{вх}}=318,42K$. Отношение абсолютных температур контактирующих потоков в системе $m=318,42/331=0,962$.

 Температура окружающего воздуха $T_{1\mbox{вх}}$ фиксирована, для определенности примем ее равной 293К. По условиям термодинамической согласованности системы и энергетического баланса для второй ступени имеем:
\begin{equation}
\frac{T_{0\mbox{вых}}}{331}=\frac{W_0}{W_1}=\frac{293}{T_{0\mbox{вых}}}=\frac{T_{1\mbox{вых}}}{T_{0\mbox{вх}}}=m=0,962.
\label{b8a}
\end{equation}
Откуда $T_{0\mbox{вых}}=304,57, T_{1\mbox{вых}}=mT_{0\mbox{вх}}=306,32$.

\begin{equation}
q=W_0(T_{0\mbox{вх}}-T_{0\mbox{вых}})=W_1(T_{1\mbox{вых}}-293).
\label{b8}
\end{equation}
Водяные эквиваленты потоков
$$
W_0=\frac{q}{T_{0\mbox{вх}}-T_{0\mbox{вых}}}=\frac{q}{13,85},\quad W_1=\frac{q}{T_{1\mbox{вых}}-T_{0\mbox{вх}}}=\frac{q}{13,32}.
$$

Отношение мощностей, потребных на создание потоков,
\begin{equation}
\frac{e_1}{e_0}=\frac{W_1}{W_0}\frac{c_0}{c_1}\frac{\Delta p_1^0}{\Delta p_0^0}=\frac{3220}{m}\frac{\Delta p_1^0}{\Delta p_0^0}.
\label{b9e}
\end{equation}

Перепады давлений воды и воздуха могут отличаться в два--три раза, в то время как отношение теплоемкостей отличается в 3200 раз. Так что практически все затраты энергии приходятся на перекачку воздуха.
Скорости потоков связаны друг с другом условием оптимального распределения затрат энергиии (\ref{b6}).

\textbf{Эффективность перехода на "влажное" охлаждение.}

Львиная доля этих затрат  падает на создание потока воздуха. Повышение энергетического совершенства системы  возможно лишь за счет использования теплообмена с прямым контактом воды с охлаждающим воздухом (градирни, охладительные бассейны с распылением и пр.). При этом часть воды (примерно 0,001 доля) испаряется, отбирая теплоту парообразования. 
 Унос воды составляет примерно 0,001 от ее расхода. Температура охлаждаемой воды на выходе из градирни оказывается в зависимости от влажности воздуха на 4-5 градусов ниже температуры воздуха, входящего в систему. Это увеличивает температурный перепад на предыдущей ступени, где  вода является охлаждающим агентом.

\begin{thebibliography}{10}
\bibitem{Kuxl}
\textit{Кухлинг Х. } Справочник по физике.: Пер. С нем. 2-е изд. – М.: Мир, 1985. - 520с., ил., с. 466-468.
\bibitem{Tsir} 
\textit{Цирлин А.М.} Необратимые оценки предельных возможностей термодинамических и микроэкономических систем., М.; Наука, 2003. 349с.
\bibitem{TAG} 
\textit{Цирлин А.М., Ахременков А.А., Григоревский И.Н.} Минимальная необратимость, оптимальное распределение поверхности и тепловой нагрузки теплообменных систем // Теоретические основы химической технологии, т.42, №1, 2008, с.1--8.
\bibitem{Prig} 
\textit{Пригожин И., Кондепуди Д.} Современная термодинамика. М.: Мир, 2002.
\end{thebibliography}


\end{document}